# Contra a praxeologia
As discussões metodológicas de Mises são uma consequência de problemas que não foram resolvidos adequadamente no Methodenstreit da década de 1880. Apesar de reconhecer as contribuições de Weber para a disciplina da história como válidas e necessárias, Mises demarca claramente a fronteira entre a história e a praxeologia, argumentando que a última (como uma ciência lógica e formal da ação humana) deve logicamente preceder a primeira (como uma ciência do compreensão (Verstehen) da ação humana empírica). No entanto, sem história (que ele entende em um sentido weberiano), Mises reconhece que a praxeologia seria apenas uma disciplina formal (como matemática e lógica), com pouco significado prático.

Para Mises, a economia é uma ciência teleológica - isto é, seu objeto de estudo é o desejo e age em busca de satisfazer esses desejos -, então partindo somente da introspecção a respeito do conceito de ação, você pode derivar conceitos fundamentais da economia (tais como os conceitos de valor, custo de oportunidade, escassez, demanda e assim por diante - Mises foi um dos primeiros a argumentar isso). Devemos delimitar que a praxeologia estuda apenas a ação propositada, principalmente as ações econômicas.

Porém, ao contrário do mito que Hoppe inventou, a praxeologia não é o místico sintético a priori (quando o predicado não está necessariamente contido no sujeito) - objetivo de Kant de encontrar algum, pois toda proposição para Kant era apriorística, menos o sintético, que é derivado da experiência, mas o problema era saber se poderia haver algo sintético e a priori ao mesmo tempo -, mas analítico (quando o predicado está contido no sujeito, aprioristicamente) e dedutivo. Existem conflitos acerca da interpretação da praxeologia, entre Rothbard e Machlup, e evidências sugerem que Machlup esteja mais certo. Além desses conflitos, contra Mises, ainda há a reconstrução lakatosiana de Rizzo e a retórica da economia de McCloskey (ao mesmo tempo em que Boettke critica a Escola Austríaca). Sem contar que Hayek e Kirzner tentaram escapar da abordagem misesiana e tentaram desenvolver uma abordagem mais empírica.

Portanto, esses conceitos derivados da introspecção geram apenas um conhecimento das relações abstratas. não dizendo quase nada sobre o mundo real. O que eles fazem, portanto, é no máximo delimitar condições bem gerais nas quais as relações econômicas se desenrolam. A praxeologia seria, então, aquilo que eu chamo de meta-economia. Tendo essas condições gerais em mãos, a economia seria praticamente "anything goes".

Por exemplo: a partir da praxeologia, você pode derivar a Lei da Demanda, que diz que a quantidade demandada pelo bem "a" vai cair caso o seu preço aumente. Acontece que, uma vez que esse bem "a" é apenas um ente abstrato (sem características particulares, apenas universais que todas as mercadorias têm - fora o individualismo metodológico que, como já expliquei, sequestra o termo "social" mas nada pode saber sobre o social real, ou seja, fenômenos sociais têm pouca relevância na determinação das leis das mercadorias), ele nada diz sobre o mundo real. Você não pode partir da Lei da Demanda e dizer, por exemplo, que a demanda por chocolate vai cair caso o seu preço aumente. Isso porque você não sabe se o bem "chocolate" possui correspondência com o bem "a" abstrato. Podem existir várias situações em que não possui.

Por exemplo, o chocolate pode ser um bem de Giffen. Embora os bens de Giffen não refutem a Lei da Demanda (não refutam porque existem várias formas de adequar os bens de Giffen à Lei da Demanda, por exemplo, Peñaloza analisa os bens de Giffen considerando o fator temporal, fazendo com que, dessa forma, tais bens ainda obedeçam a Lei da Demanda), eles mostram que nem sempre aquilo que a gente considera como um bem possui correspondência com o bem "a" abstrato.

A introspecção, apesar de ser necessária para se obter conhecimento acerca da economia, não é suficiente. É necessário olhar para o mundo, coletar dados, e analisar se esses dados condizem com as teorias abstratas que você criou. Se dissermos ao economista austríaco que não há evidências de que os consumidores ordenem suas preferências como ele diz que o fazem, ele responderá que sua afirmação não pode ser refutada por nenhuma observação, uma vez que deriva da análise "da própria essência da ação humana” (Mises, 1986, p. 110). Isto é, por análise introspectiva, o que dá origem a qualquer construção especulativa. Lembremos que a análise introspectiva do economista se baseia em contrafactuais, ou seja, em raciocínios como quanta utilidade marginal 100 gramas de presunto agregariam a 200 gramas de queijo, em minha escala de valor? Qualquer resultado "apoditicamente fundado" nesta "lógica verbal" é então possível. Percebe-se também que as curvas de demanda, assim obtidas, também são produto de especulação introspectiva. Mas é por isso que Mises afirma que "o sistema de pesquisa típico da economia é aquele que se baseia em construções imaginárias" (ibid., p. 367). "Construções imaginárias"; eles chamam isso de "método científico". Claro, a partir dessa cúpula científica, é natural acusar os marxistas de "agirem como devotos religiosos e não como cientistas honestos" (Rothbard, 1995, p. 449).

O que precisa ser enfatizado é a conveniência de descartar os resíduos remanescentes da “pretensão de conhecimento” apriorística, que veio de Wieser, Mises e Hayek I, para reivindicações de estabelecer julgamentos a priori de certeza apodítica ou além da possibilidade de disputa, juntamente com denúncias abrangentes como 'positivistas' e 'empiristas' dos critérios de testabilidade e falsifibilidade, que podem servir para sustentar atitudes infalibilistas, autoritárias e antilibertárias e fazer o jogo dos inimigos da liberdade.

Estas teorias abstratas devem respeitar os postulados da praxeologia, mas como tais postulados são extremamente gerais, os modelos teóricos podem ser praticamente infindáveis. Novamente, o mundo teórico da economia é anything goes. É aqui que entra a importância da econometria: como os modelos teóricos são infindáveis, a descrição do mundo real requer análise de dados observacionais para ver quais desses modelos melhor descrevem o mundo.

A econometria não testa os postulados válidos da praxeologia, mas, pelo contrário, aceita eles de antemão, pois a praxeologia está no campo da meta-economia. Por exemplo, quando se usa a econometria para testar se o aumento do salário mínimo causou desemprego em certa região, você não está testando empiricamente nenhum postulado da praxeologia, uma vez que esta nada tem a dizer sobre a relação entre salário mínimo e desemprego. Por que nada tem a dizer? Porque, novamente, a praxeologia faz relações entre entes abstratos, e você não sabe de antemão se a relação entre salário mínimo e desemprego possui correspondência com esses entes abstratos. Pode ser que, tais como os bens de Giffen, não seja o caso.

Como a econometria parte da estatística, e a estatística parte da probabilidade, então o conhecimento derivado da econometria é necessariamente incerto. Dado isso, é possível sim você fazer previsões sobre o comportamento humano futuro, mas previsões probabilísticas. Investidores usam modelos preditivos estatísticos para prever o comportamento de ações. A pessoa que diz que não é possível fazer tais previsões parece que não aprecia exatamente as implicações da sua fala. Na prática, o que ela está falando é que é impossível saber se o preço do chiclete vai estar 10 centavos ou um milhão de reais amanhã.

Obviamente, você nunca pode saber com 100% de certeza qual será o preço do chiclete amanhã. Só o que você tem são probabilidades. Isso é chamado depreciativamente pelos austríacos de "expectativas", mas é justamente por isso que se usa, nos trabalhos de econometria, níveis de confiança e erros-padrão.

Mises começa o Ação Humana dizendo que a revolução industrial aconteceu graças à "descoberta do mercados" que é a coisa mais estúpida de todas. Ha-Joon Chang e Mariana Mazzucato mostram como aconteceu a revolução industrial no passado e as inovações agora. A praxeologia de Von mises é uma cópia barata do idealismo transcendental de Kant (e inclusive, Mises não entendeu Kant muito bem, como é evidente quando ele expõe o axioma da ação humana à luz da teoria kantiana). A praxeologia é uma epistemologia nova criada justamente para que a análise materialista do valor não caiba nela. Também é importante ressaltar que Mises era contra o jusnaturalismo e era utilitarista. Mises cita Marx no Ação Humana mas nunca cita trechos da obra dele, só cita ele falando "ele defendia tal ideia" e quase sempre é seguido de um espantalho.

Como é que você explica a realidade se isentando de explicar aquilo que é material e concreto? O materialismo é filosófico, a concepção de analisar a realidade pelo que é material, não há comprovação do método sem utilização! A praxeologia justifica através de conhecimentos científicos formulados pela mente advindo de demonstrações lógicas apenas. O materialismo histórico põe em jogo a experiência histórica, junto a fórmula dialética e a análise material da realidade!

A negação de "humanos agem" não é "humanos não podem agir". Isso é burrice pura. A negação de "∀x.P(x)" é "∃x.~P(x)" e não "∀x.~P(x)", ou seja, não é que todos os humanos não ajam, mas que há um que não age. "Humanos agem" nem é bem definido. Veja, o verbo conjugado no presente tem dois significados: ação continua e ininterrupta e ação esporádica. O pior é que depois de dizer que não pode ser submetido a falsificação ou verificação empírica, ele afirma que é uma verdade universal e propõe colocá-la no mesmo nível da lógica e da matemática sem maiores explicações.

Qual é a afirmação que o Mises fala em Ação Humana? Que a afirmação de que "o homem age" é irrefutável porque ao tentar refutá-la você está agindo. Essa afirmação dele está errada. Eu não posso dizer que eu não ajo. Eu posso dizer que outra pessoa não age. Todo o raciocínio de "ação humana" depende desse axioma fundamental: de que o indivíduo é capaz de agir para satisfazer às próprias necessidades (e aí é o mercado que vai atender a essas necessidades subjetivas). Se existe alguém incapaz de agir, ele está à margem desse raciocínio. Ele não pode participar do mercado enquanto indivíduo autônomo. Qual é a solução de Mises para atender às necessidades de pessoas que não podem agir para atender às próprias necessidades? Nenhuma.

Por que todo libertário estende a ação propositada a toda necessidade biológica fundamental? Se existe uma diferença entre ação propositada e necessidade fundamental (como bem demonstram pessoas em coma), por que libertários se opõem a mecanismos para suprir necessidades? A resposta é evidente: a propriedade privada é muito mais importante - para os libertários - do que a vida/necessidade de um homem. É um princípio de exclusão: a ética libertária acaba excluindo a proposição praxeológica de que a praxeologia apenas estuda as ações propositadas mas não as necessidades biológicas.

Supondo que você esteja 100% satisfeito, para Mises, não faria sentido você agir, você não teria aspiração. Mas há obrigações sociais a cumprir, mesmo que você esteja satisfeito. É puro individualismo metodológico. As coisas não são internas ao indivíduo e se somam no agregado dessas ações individuais. Elas são externas, ou melhor, uma relação simbiótica! Mas o ponto é: Há necessidades de agir que transcendem o "eu" particular.

A praxeologia tenta explicar o comportamento humano de uma forma incrivelmente simplista e contrária às observações da psicologia. Por um lado, os psicólogos comportamentais entendem que a cognição (pensamento) é uma forma de comportamento. Agora, como você sabe, o pensamento pode ter um propósito (como planejar o seu dia) ou pode ser mais instintivo, habitual, etc. Este é o ponto certo para a praxeologia.

A praxeologia tenta encontrar verdades sobre o comportamento humano que são objetivas e universais. O primeiro é difícil, mas os psicólogos tentam tornar seus experimentos o mais objetivos possível. No entanto, a universalidade não é possível. O cérebro é a base de todo comportamento e não existem dois cérebros iguais. Isso significa que o melhor que um psicólogo pode fazer é tentar prever qual comportamento é provável, dadas certas condições, e não dar nenhuma previsão com 100% de certeza. A praxeologia, por outro lado, falha em reconhecer esses limites científicos em sua possível precisão.

O estudo da ação humana é objetivo, porém, existe uma diferença quando se entra nesse assunto. A ação humana é ontologicamente subjetiva mas epistemicamente objetiva, e mesmo assim, isso não implicaria em ações restituintes podendo ser decididas por uma métrica subjetiva.
